---
slug: socialnoe-obespechenie
title: Социальное обеспечение
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Социальное обеспечение

Здоровый и самостоятельный таллиннец. Своевременная и комплексная оценка потребности в помощи и организация ее оказания.

</Hero>

<Content>

\*\*Направление вносит очень большой вклад в достижение стратегической цели «Доброжелательное общество », а также большой вклад в достижение стратегических целей «Удобное городское пространство», «Дом, который начинается с улицы» и «Весь Таллинн в движении».

**[Доброжелательная община](/ru/dobrozhelatelnaya-obshina)** — оказание услуг социального обеспечения, выделение социальных пособий и создание равных возможностей содействуют снижению социального неравенства и бедности, улучшают благосостояние людей, помогают предотвратить социальное и экономическое отторжение и создать сплоченное общество. Все это повышает у людей чувство безопасности.

**[Весь Таллинн в движении](/ru/ves-tallinn-v-dvizhenii)** и **[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)** — поддержка самостоятельности и выделение социальных пособий содействуют укреплению здоровья людей. Город заботится о том, чтобы городское пространство было доступно для всех, включая тех, кто использует для передвижения вспомогательные средства.

**[Дом, который начинается с улицы](/ru/dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy)** — пособие на адаптацию жилья позволяет адаптировать дома для людей с особыми потребностями и пожилых.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития направления

В ходе профилактической работы основное внимание уделяется нейтрализации социальных рисков и смягчению их последствий с предотвращением обострения и накопления проблем.

Ответственность за обеспечение своего благополучия несут в первую очередь сам человек и его семья. Местное самоуправление предлагает поддержку, если человек или семья не способны справиться самостоятельно. При организации социальной помощи соблюдается принцип разделения ответственности, приветствуется взятие ответственности на себя и не приветствуются выученная беспомощность и зависимость от помощи.

Потребность человека в помощи оценивается комплексно, и этой оценкой руководствуются при оказании помощи, при необходимости комбинируя компенсации, пособия и услуги и позволяя людям чувствовать себя достойно.

Социальные услуги оказываются, исходя из общепризнанных принципов качества. Услуги человекоориентированы и расширяют возможности, учитывают свободу выбора человека и поддерживают самостоятельность. Услуги оказываются по мере необходимости, с ориентацией на результат и комплексно.

При оказании услуг соблюдается принцип оказания услуг в течение всей жизни, обеспечивающий комплексную помощь независимо от возраста.

## Цели направления

1. **Самостоятельность и получение поддержки.**

   Независимо от возраста и социального статуса, в различные периоды жизни люди могут нуждаться во всевозможной поддержке: например, когда рождается ребенок, когда кто-то в семье нуждается в уходе или когда нуждающийся в поддержке человек остается один. Каждый случай потребности в помощи уникален, и при содействии самостоятельности человека город исходит из его потребностей. Поддерживающие человека услуги в первую очередь направлены на предотвращение возникновения или обострения потребности в помощи, а при наличии потребности в помощи людям помогают как можно быстрее встать на ноги. Услуги, поддерживающие самостоятельность и участие в общественной жизни, доступны для горожан и способствуют участию в трудовой жизни.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **человекоориентированные услуги на основе потребностей и как можно более скорое оказание этих услуг повышают или поддерживают качество жизни нуждающихся в помощи и их семей.**  
     Начальный уровень: индикатор будет разработан в 2021 году  
     Целевой уровень: будет назначен после установления начального уровня

2. **Безопасные семейные отношения и поддержка детства.**

   Потребность детей в помощи оценивается комплексно, и им гарантированы необходимые услуги и пособия. Профилактика и оказание помощи осуществляются исходя из конкретной ситуации и при сотрудничестве нескольких направлений. Вытекающие из потребности детей в помощи опорные услуги защищают интересы семьи и поддерживают вступление детей в самостоятельную жизнь. Родители получают помощь в рамках программ по развитию родительских навыков и консультирования.

   В семье царят заботливые отношения. Пострадавшие от насилия в близких отношениях оперативно получают профессиональную поддержку. Доступные нуждающимся в необходимом объеме услуги поддерживают безопасную семейную жизнь.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - целевые уровни индикаторов всех программ мер достигнуты.

## Программы действий

1. **благополучие детей**

   Пособия выделяются семьям как в профилактическом порядке, так и для преодоления трудностей, чтобы дети могли расти в заботливой и поддерживающей их развитие среде. К детям прислушиваются, их потребность в помощи замечается заблаговременно, и им помогают при сотрудничестве всех направлений (образование и работа с молодежью, здоровье и здравоохранение и др.).

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;профилактика, заблаговременное обнаружение проблем, межведомственное сотрудничество и учет мнения детей; 2)&nbsp;поддержка испытывающих затруднения семей посредством эффективной работы по защите детей и прочих услуг; 3)&nbsp;обеспечение благополучия изъятых из семьи детей.

2. **Помощь людям с ограниченными возможностями здоровья**

   Оказание поддержки людям с ограниченными возможностями здоровья способствует их самостоятельности, самореализации и равноправному участию в общественной жизни (включая рынок труда). Людей с ограниченными возможностями здоровья, испытывающих глубокие материальные трудности, меньше. Потребность человека в помощи оценивается комплексно. На основе этой оценки предлагаются услуги и пособия, помогающие покрыть возможные дополнительные расходы, вызванные инвалидностью, и поддерживающие самостоятельность и интеграцию в общественную жизнь.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;уменьшение материальных трудностей у лиц с ограниченными возможностями здоровья и их семей и оказание опорных услуг; 2)&nbsp;развитие мер поддержки людей с ограниченными возможностями здоровья.

3. **Помощь людям, испытывающим материальные трудности, и помощь в кризисных ситуациях**

   Оказание помощи людям, испытывающим материальные трудности, направлено на предотвращение социального отторжения и обеспечение самостоятельности. Благополучие испытывающих материальные трудности людей улучшилось благодаря гибким решениям. Обеспечены необходимая социальная помощь, а также услуги первой необходимости и меры поддержки. Меры поддержки предназначены для обеспечения самостоятельности и ресоциализации человека. Обеспечена готовность к временным кризисным ситуациям.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;оказание услуг необходимой социальной помощи; 2)&nbsp;услуга долгового консультирования; 3)&nbsp;оказание услуг по ресоциализации людям, испытывающим материальные трудности.

4. **Помощь пожилым**

   Помощь пожилым призвана позволить пожилому человеку как можно дольше жить полноценной жизнью у себя дома и активно участвовать в жизни общества. Важнее всего развивать услуги поддержки пожилых на дому и снижать лежащую на близких нагрузку по уходу. При планировании мест оказания услуг для пожилых учитываются принципы универсального дизайна, доступность на общественном транспорте и удаленность от других мест оказания услуг и рекреационных возможностей. При этом пожилым предлагается жилье, где объединены самостоятельная жизнь и необходимые им услуги.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;оказание услуг, способствующих самостоятельности пожилых (услуга кнопки тревоги, услуга дневного центра); 2)&nbsp;улучшение доступности услуг на дому и развитие услуг, включая оказание услуг в нерабочее время (по вечерам, выходным и государственным праздникам); 3)&nbsp;оказание поддержки семье пожилого человека (дневной уход за людьми с синдромом деменции, услуга замены лица, осуществляющего уход за близкими); 4)&nbsp;оказание и развитие круглосуточной услуги общего ухода (в попечительских учреждениях; помимо пожилых, охватывает другие целевые группы).

5. **Cоциальные пособия**

   Универсальные пособия поощряют проживание в Таллинне и помогают предотвращать риск бедности. Выделяемые из городского бюджета социальные пособия являются целевыми, их выплата организована эффективно. Зависящие от доходов социальные пособия выделяются по потребностям и предотвращают обнищание людей или поддерживают людей, уже живущих в бедности. Пособия по потребностям соотносятся с другими мерами помощи.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;выплата зависящих от дохода пособий испытывающим материальные трудности людям и семьям; 2)&nbsp;выплата универсальных пособий различным целевым группам (ранцевое пособие, пособие по рождению, компенсация расходов по уходу за ребенком, пособие при начале самостоятельной жизни, прибавка к пенсии, пособие детям-инвалидам, компенсация расходов по адаптации жилого помещения, пособие на содержание собаки-поводыря).

</Content>
